\documentclass[a4paper,11pt,french]{article}

%Import des packages utilisés pour le document
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{chngpage}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{graphicx, amssymb, color, listings, amsmath}
\usepackage{tabularx, longtable}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{../Resources/tikz-uml}
\usetikzlibrary{shapes}
\usepackage{lastpage}
\lstset{backgroundcolor=\color{gris}, frame=tblr, language=sh}
\usepackage{listings}

\definecolor{gris}{rgb}{0.95, 0.95, 0.95}

%Redéfinition des marges
\addtolength{\hoffset}{-2cm}
\addtolength{\textwidth}{4cm}
\addtolength{\topmargin}{-2cm}
\addtolength{\textheight}{1cm}
\addtolength{\headsep}{0.8cm} 
\addtolength{\footskip}{1cm}


\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} %efface les en-tête, pieds de page par defaut de LaTeX 
\rhead{\includegraphics[width=9em]{../Resources/logo_univ.png}}
\lhead{
	\bfseries{M2 SSI  - Solutions de sécurisation d'appareils mobiles}\\
	\textcolor{black}{Effacement sécurisé}
}
\cfoot{\thepage / \pageref{LastPage}}


\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[french]{varioref}

\newcommand{\reporttitle}{Effacement sécurisé}     % Titre
\newcommand{\reportsubject}{Solutions de sécurisation d'appareils mobiles} % Sujet
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\setlength{\parskip}{1ex} % Espace entre les paragraphes




% -- Début du document -- %




\begin{document}
%Page de garde
%\makeFirstPage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}


\includegraphics [width=7cm]{../Resources/logo_univ.png} \\[0.5cm]
\begin{spacing}{1.5}
      \textsc{\LARGE Master 2 SSI}
    \end{spacing}
    
\vspace{2cm}

\textsc{\Large \reportsubject}\\[0.5cm]
\HRule \\[0.4cm]
{\huge \bfseries \reporttitle}\\[0.4cm]
\HRule \\[1.5cm]

\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
  \begin{flushleft} \large
    \emph{Groupe :}\\
    \begin{itemize}
		\item Charles \textsc{Ango};
		\item Mathieu \textsc{Figueres};
		\item Ismael \textsc{Kabore};
		\item Vincent \textsc{Roset};
		\item Hamza \textsc{Zerhouni}.
	\end{itemize}
  \end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
  \begin{flushright} \large
    \emph{Clients :} \\
    Mme.~Magali \textsc{Bardet} \\
    M.~Ayoub \textsc{Otmani}
  \end{flushright}
\end{minipage}

\vfill
{Rédigé par : Ismael \textsc{Kabore}\\~\\}
{\large 6 Février 2014}

\end{center}
\clearpage



%La table des matières
\clearpage
\tableofcontents
\clearpage
%--------------------------------------------------
\section{Présentation}
\subsection{Présentation du problème}
Les données présentes dans les disques durs peuvent être personnelles, publiques ou "top secret defense". Il est très important de s'assurer lors de la suppression des données "top secret defense" qu'une personne qui vole le disque dur ou qui a accès au disque dur ne pourra pas récuperer les données supprimées avec un quelconque outil ou une méthode de récupération de données. Donc il revient de trouver une méthode sûre et rapide d'effacement sécurisé des données.   

\subsection{Présentation de la suppression des données de manière classique}
Avant de parler de la suppression des données de manière classique, nous allons d'abord evoquer le mode de fonctionnement des disques durs.
Les disques durs sont composés d’un ou plusieurs plateaux rigides empilés les uns sur les autres autour d’un axe. A la surface de ces plateaux, des données sont stockées sous forme de polarisation avant d’être transformées en code binaire par la tête de lecture-écriture qui agit alors en qualité de convertisseur analogique numérique. Ces plateaux sont classiquement organisés en pistes, cylindres, secteurs. Les pistes sont des sillons concentriques gravés à la surface des plateaux. Lorsque des données sont situées sur les mêmes pistes de plusieurs plateaux, on parle de cylindres. Ces pistes sont également divisées en secteurs (généralement de 512 octets).
 La plus petite unité d'espace disque occupée par un fichier est le cluster. On parle également d’unité d’allocation. Il en existe des milliers sur un disque dur. Ces clusters sont répertoriés par la table d’allocation des fichiers qui les indexe et définit leur statut. Ainsi les clusters peuvent avoir trois états principaux : disponible, réservé, défectueux. Lorsqu’un cluster est disponible, le système est autorisé à utiliser l’espace qu’il occupe pour une opération d’écriture. Lorsqu’il est réservé ou défectueux, aucun processus d’écriture sur cet espace n’est autorisé ou possible. Lorsqu'un  fichier est stocké sur plusieurs clusters, la table d’allocation des fichiers maille ces clusters entre eux.
Lorsqu'une personne fait une suppression de données classique, dans la table d'allocation des fichiers l'état des clusters où étaient stockés les données est affecté à disponible, ce qui signifie que le système peut ecrire des données sur ces clusters. Donc en réalité les données ne sont plus accessibles directement mais sont toujours présentes sur le disque. Il existe des outils pour récuperer facilement les données supprimées de cette manière.

\section{Récupération de données}
\subsection{Méthodologie}
La méthodologie utilisée par la grande majorité des logiciels de récupération des données est de travailler au niveau de la table d'allocation des fichiers. Les logiciels de récupération de données parcourent la table d'allocation des fichiers, essaient de détecter les altérations récentes sur les index et en déduisent les fichiers récupérables. Les clusters dont les index sont à l'état disponible ou défectueux sont scrutés pour récupérer des données.

\subsection{Quelques outils de récupération existants}
\subsubsection{Foremost}
 Foremost est un outil en ligne de commande qui donne la possibilité de récupérer simplement des fichiers qui ont été effacés. Il récupère les données en essayant de détecter le début et la fin des structures qu'on cherche à récupérer. Il a été développé à l'origine pour le service d'enquêtes spéciales de l'US Air Force.

\begin{itemize}
\item \textbf{Installation}
\begin{lstlisting}
sudo apt-get install foremost
\end{lstlisting} 

\item \textbf{Utilisation} \\
Pour connaître les fichiers qu'il est possible de récupérer sur votre partition (sda1 par exemple), il faut exécuter la ligne de commande :
\begin{lstlisting}
sudo foremost -w -i /dev/sda1 -o /recovery/foremost
\end{lstlisting}
La liste des fichiers récupérables se trouve dans le fichier /recovery/foremost/audit.txt
Pour récupérer par exemple des images jpg supprimées, il faut taper :
\begin{lstlisting}
 sudo foremost -t jpg -i /dev/sda*
\end{lstlisting}
\end{itemize}

\subsubsection{Testdisk}
 Testdisk est un puissant outil de récupération de partitions effacées ou endommagées sur un disque dur. Il recherche un index permettant de retrouver une partition formatée. Ayant retrouvé cet index, il reconstitue le système de fichiers.\\
Il est fourni avec Photorec, un outil permettant d'analyser une partition pour retrouver des fichiers effacés. Testdisk existe pour Windows, GNU/Linux et Mac OS X.

\begin{itemize}
\item \textbf{Installation}
\begin{lstlisting}
sudo apt-get install testdisk
\end{lstlisting} 

\item \textbf{Utilisation} \\
Pour l'utiliser il faut taper la commande \textit{sudo testdisk} dans un terminal, puis choisir le disque dur sur lequel se trouve la partition formatée et lancer le scan. 
\end{itemize}

\subsubsection{PhotoRec}
PhotoRec est un programme de récupération de données conçu pour récupérer des photos provenant de carte mémoire d'appareil photo d'où le nom de PhotoRec provenant de l'anglais Photo Recovery. Il peut aussi récupérer des vidéos, des documents et des archives stockés sur un disque dur.
 
\begin{itemize}
\item \textbf{Installation}\\
Photorec est fourni avec l'outil de récupération testdisk, donc pour l'installer il suffit d'installer testdisk
\begin{lstlisting}
sudo apt-get install testdisk
\end{lstlisting} 

\item \textbf{Utilisation} \\
Pour l'utiliser il faut taper la commande \textit{sudo photorec} dans un terminal, puis choisir le disque à scanner et lancer le scan. 
\end{itemize}

\subsubsection{EasyRecovery}
EasyRecovery est un logiciel payant de sauvegarde et de récupération de données disponible sur les systèmes Windows. Son utilisation est facile mais il consomme pas mal de ressources en mémoire vive.\\
Il effectue une analyse complète du disque dur, extrait toutes les données susceptibles d'être récupérées et les sauvegarde dans un endroit sécurisé qu'il a créé automatiquement.\\
Il peut récupérer des données dans n'importe quel type de support (clé USB, disque dur, flash disque).


\subsubsection{Recuva}
Recuva est un programme gratuit spécialement conçu pour la récupération des fichiers qui ont été effacés accidentellement. Il permet de récupérer des photos, des fichiers audio, des documents et même des emails. \\
Il peut effectuer des scans en profondeurs pour récupérer des fichiers endommagés ou supprimés depuis un certain temps. La durée du traitement dépend de la puissance de l'ordinateur et de la taille du disque dur.\\
 Dans le cas où on a oublié d'enregistrer un document sur Microsoft Office par exemple, il est capable de le récupérer pour éviter de recommencer le travail. Il recherche la copie la plus récente dans les fichiers temporaires et l'affiche.\\
Recuva est disponible sur les systèmes Windows.

\section{Solution}
\subsection{Méthodologie}
La solution que nous préconisons pour l'effacement sécurisé est l'effacement par ré-écriture (surcharge).\\
Cette solution consiste à écrire des données sur l'ensemble du disque dur pour écraser les données qui y étaient stockées. Le niveau de sécurité de l'effacement varie en fonction du nombre de ré-écritures successives et de la source des données utilisées pour ré-écrire sur le disque.\\
Le cas le plus simple pour l'écriture des données sur le disque est l'écriture en une seule passe avec des zéros. Cette solution nous parait insuffisante. La principale difficulté de l'effacement
par ré-écriture est qu'il existe de nombreuses couches logicielles à traverser avant que les données ne soient physiquement écrites sur le disque. En particulier le pilote qui existe à l'intérieur du disque effectue sa propre "bufférisation" (pour augmenter les performances). Il est possible aussi (pour gagner en fiabilité) que les demandes d'écriture disque soient journalisées (par exemple pour les systèmes de fichiers ext3 et ext4), on écrit sur des pistes réservées du disque un ordre qui devra être effectué plus tard, plutôt que d'effectuer réellement les opérations demandées sur les pistes du disque. Dans ce cas l'ordre "écrire partout sur le disque des zéros" pourrait ne pas être réellement effectué sur le disque, et un écrasement de ce type ne nous parait donc pas sûr. Le niveau minimal pour un effacement sécurisé nous parait donc d'effectuer sur le disque une seule passe d'écriture, en écrivant des données les plus aléatoires possibles (par exemple via "/dev/urandom") et en utilisant un système de fichier qui n'effectue pas la journalisation. Nous n'utilisons pas /dev/random pour la génération de données aléatoires parce que le périphérique /dev/random sera limité au nombre de bits de bruit qu'il contient. Lorsque le réservoir d'entropie sera vide, les lectures du périphérique /dev/random seront bloquantes jusqu’à l’obtention de suffisamment de bruits en provenance de l’environnement. Dans notre cas (ou l’on a besoin d’une très grande quantité de données), nous risquons d’être très rapidement limité. Donc pour cette raison nous utilisons /dev/urandom qui renverra autant d’octets qu’on en demande.\\
Le fait de faire une passe de zéros ou de random sur un disque dur, efface toutes les données qui pourraient être accessibles avec des logiciels type "foremost", "EasyRecovery" ou "Recuva".\\ 
Le cas le plus extrême pour l'effacement sécurisé de données est la recommandation donnée par Gutmann en 1996 d'effectuer 35 passes successives d'écriture pour écarter tout risque de récupération de données. Ces 35 passes ont pour objet de prendre en compte toutes les techniques d'encodage des disques durs qui ont existées durant les 3 dernières décennies (en date de rédaction de l'étude de Gutmann).\\
Si cette méthode était justifiée au moment où il l'a décrite, au siècle passé, quand la taille des disques ne dépassait pas le GB, actuellement, cela prendrait plusieurs jours pour effectuer 35 passes d'écriture sur un disque dur.
Donc la meilleure solution que nous préconisons est d'effectuer un nombre maximum de passes en un temps raisonnable (maximum 2 minutes) sur un disque qui n'effectue pas la journalisation (système de fichier ext2 ou ext4 avec la journalisation desactivée).


\subsection{Quelques outils existants}
Il existe des outils sur les systèmes GNU/Linux pour effacer les données de manières sécurisées. Nous allons étudier quelques uns de ces outils pour choisir le meilleur en terme de performance et de rapidité.\\
Nous faisons tous nos tests sur un unique fichier de 500 MB. \\
Notre fichier est /tmp/myHDD. \\
La taille d'un bloc sur /tmp/myHDD est 4096 octets. \\
Le générateur de zéros est /dev/zero et le générateur de données aléatoires est /dev/urandom.



\subsubsection{Utilitaire dd}
L’utilitaire \textit{dd} permet de faire de nombreuses manipulations sur des fichiers ou des systèmes de fichiers comme (liste non exhaustive): 
\begin{itemize}
\item Formater une disquette à partir d’une image,
\item découper un fichier en plusieurs morceaux,
\item faire une image d’un DVD,
\item détruire les données d’un disque dur en le remplissant de zéros ou de données aléatoires (c’est ce qui nous intéresse ici).
\end{itemize}

Dans cette méthode nous utilisons un script qui utilise la commande \textit{dd} pour faire alternativement une passe avec des zeros puis une passe avec des données aléatoires générées par /dev/urandom. Nous effectuons en tout 8 passes.\\

\begin{lstlisting}
#!/bin/bash
var=true

for i in $(seq 8)
do
	if $var; then
		dd if=/dev/zero of=/tmp/myHDD bs=4096 count=128000
		var=false
		echo "passe zero" $i $var
	else	
		dd if=/dev/urandom of=/tmp/myHDD bs=4096 count=128000
		var=true
		echo "passe random" $i $var
	fi
done
\end{lstlisting} 


Le temps d'exécution de ce script est : \\ 
real	2m59.514s\\
user	0m0.184s\\
sys		2m32.752s\\


\subsubsection{Shred}
Shred permet d'écrire plusieurs fois sur le même fichier un pattern différent de manière automatique.
Pour l'installer il faut lancer la commande suivante :
\begin{lstlisting}
sudo apt-get install coreutils
\end{lstlisting}

Pour l'utiliser :
\begin{lstlisting}
shred -z -v -n 7 /tmp/myHDD
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item L'option -z écrit des zéros lors de la dernière passe de façon à camoufler l’usage de shred.
\item L'option -v affiche l'état d'avancement de la commande.
\item L'option -n permet de spécifier le nombre de passes (ici -n 7 signifie 8 passes).
\end{itemize}
Le temps d'exécution de cette commande est de : \\
real	0m49.992s\\
user	0m0.904s\\
sys		0m2.688s\\

\subsubsection{Wipe}
Wipe fonctionne sur le même principe que shred mais son but est d'effacer des dossiers.
\begin{lstlisting}
wipe -r -i -Q 8 /tmp/myFolder/
\end{lstlisting}	
\begin{itemize}
\item L'option -r supprime tout le dossier ainsi que ses sous dossiers (mode récursif).
\item L'option -i active le mode verbeux
\item L'option -Q permet de spécifier le nombre de passes.
\end{itemize}

Le temps d'exécution de cette commande est de : \\
real	210m0.489s\\
user	0m28.108s\\
sys	    0m13.492s\\

Wipe est très très lent pour l'effacement des dossiers. Pour un dossier contenant un fichier de 500 MB nous avons pris 210mn pour l'effacement.

\subsubsection{Secure-Delete}
Secure-delete est un ensemble d'outils permettant de supprimer définitivement des dossiers et des fichiers, libérer de l'espace disque, du swap et de la mémoire.\\
Secure-delete contient les outils suivants:
\begin{itemize}
\item srm (secure remove) : effacement d'un fichier (utilise wipe pour l'effacement).\\
	\textit{srm nom\_du\_fichier}
	
\item sfill (secure free space wiper) : nettoyage des espaces libres du disque.\\
	\textit{sfill nom\_du\_répertoire}

\item smem (secure memory wipe) : effectue la même opération que sfill mais sur la mémoire.\\
	\textit{smem} 
	
\item sswap (secure swap space wipe): efface le contenu de la swap. Il ne faut pas oublier de desactiver la partition de swap avant de l’effacer.\\
	\textit{swapoff /dev/mem\_swap\\
	sudo sswap /dev/mem\_swap\\
	sudo swapon /dev/mem\_swap}\\
\end{itemize}
Pour l'installer il faut lancer la commande suivante :
\begin{lstlisting}
sudo apt-get install secure-delete
\end{lstlisting}

Pour l'utiliser :
\begin{lstlisting}
time srm -v -l /tmp/test/myHDD2 
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
\item L'option -v active le mode verbeux
\item L'option -l permet de spécifier le nombre de passes à 2.\\
\end{itemize}
\newpage
Le temps d'exécution de cette commande est de : \\
real	37m55.386s\\
user	0m0.064s\\
sys		0m46.856s\\

Pour un dossier contenant un fichier de 500 MB nous avons pris presque 38mn pour faire un effacement avec 2 passes. Srm est très très lent.

\subsection{Solution choisie}
Au vu de nos tests sur les différents outils, nous avons choisi Shred comme solution d'effacement sécurisé pour sa rapidité d'effacement et sa facilité d'utilisation.\\
Le nombre de passe d'effacement sera égal à 8. Le temps d'exécution de shred avec 8 passes sur un fichier de 500 MB est de 49.992s $\cong$ 50s.\\
Le temps de l'effacement dépend du nombre de fichiers à effacer (ouverture et fermeture) et de la taille de ces derniers.
\begin{lstlisting}
time shred -z -v -n 7 /tmp/myHDD
\end{lstlisting}

\textbf{Attention} : la répétition de l'effacement sécurisé (ré-écriture successive) sur un disque dur diminue la durée de vie de ce dernier.

\newpage
\section{Conclusion}
Nous préconisons pour l'effacement sécurisé l'utilisation de l'outil \textit{shred} avec 16 passes (15 passes de random puis finir sur une passe de zéro). \\
Selon plusieurs standards gouvernementaux (NIST SP 800-88, Australian Government ICT Security Manual, British HMG Infosec Standard, ...), une simple passe avec des zéros ou des données aléatoires suffit. Un effacement sécurisé de 16 passes avec \textit{shred} rendrait complètement irrécupérable les données supprimées sur un disque dur.


\newpage
\section{Notes et Références}
\subsection{Récupération de données}
\begin{itemize}
\item \href{http://www.cybercriminalite-penal.fr/analyse-de-disque-dur.html}{Cybercriminalite-penal.fr}\\
\item \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Recuperation_de_donnees}{Wikipedia.org - Récuperation de données}\\
\item \href{https://www.cs.auckland.ac.nz/~pgut001/pubs/secure_del.html}{Cs.auckland.ac.nz - Methods of Recovery for Data stored on Magnetic Media}\\
\item \href{http://doc.ubuntu-fr.org/foremost}{Doc.ubuntu-fr.org - foremost}\\
\item \href{http://www.cgsecurity.org/wiki/TestDisk}{Cgsecurity.org - TestDisk}\\
\item \href{http://www.cgsecurity.org/wiki/PhotoRec_FR}{Cgsecurity.org - PhotoRec}\\
\item \href{http://www.ontrack.fr/logiciel-recuperation-fichiers/}{Ontrack.fr - EasyRecovery}
\end{itemize}

\subsection{Effacement de données}
\begin{itemize}
\item \href{https://www.crashdump.fr/debian/effacer-definivement-toutes-les-donnees-dun-disque-dur-sous-nux-677/}{Crashdump.fr}\\
\item \href{http://linux.leunen.com/?p=446}{Linux.leunen.com}\\
\item \href{http://www.cert-ist.com/fra/ressources/Publications_ArticlesBulletins/Veilletechnologique/effacement_disque/}{Cert-ist.com}\\
\item \href{http://wiki.epfl.ch/pierre-etienne/computing/guides/effacement-securise-des-medias}{Wiki.epfl.ch}\\
\item \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Effacement_de_donnees}{Wikipedia.org - Effacement de données}\\
\item \href{http://www.ssi.gouv.fr/fr/guides-et-bonnes-pratiques/recommandations-et-guides/securite-des-medias-amovibles/effacement-des-supports-de-stockage-de-masse.html}{Ssi.gouv.fr - Effacement des supports de stockage de masse}\\
\item \href{http://doc.ubuntu-fr.org/wipe}{Doc.ubuntu-fr.org - Wipe}\\
\item \href{https://www.cs.auckland.ac.nz/~pgut001/pubs/secure_del.html}{Cs.auckland.ac.nz - Secure Deletion of Data from Magnetic and Solid-State Memory}\\
\end{itemize}
\end{document}
